_3\. 马里努斯一世成为教皇。他恢复了福莫索斯。他推翻了斯波莱托的圭多。哈德良三世（Hadrian III）教皇，884 年，法令被错误地归咎于他。斯蒂芬五世教皇。教皇死后掠夺宗座的做法。主教们的奢侈。罗马的饥荒。法王查理的废黜和死亡。卡洛林帝国的灭亡。贝伦加尔和圭多争夺王位。891年，吉多重建法兰克帝国。 斯蒂芬五世去世。

新教皇是马里努斯一世，他是普提乌斯的死敌，曾三次作为圣座大使访问君士坦丁堡。他的当选情况和他短暂的教皇任期一样模糊不清。从他的记录中可以看出，他属于约翰八世的德国反对党；因为他不仅急忙再次谴责了 Photius，还解除了 Formosus 永不进入罗马的誓言，并恢复了他的主教职位。他在诺纳图拉（Nonantula）与皇帝举行了友好会晤，成功地推翻了教会国家的最大敌人。斯波莱托的吉多被指控与希腊皇帝结成了背信弃义的联盟；胖子查理废黜了他，并命令贝伦加尔伯爵入侵他的公国，逃亡在外的吉多转而前往下意大利招募萨拉森人，而他的朋友们则准备发动叛乱。这些黑暗事件表明，意大利的瓦解日益加深。

884 年初，马里努斯去世，教皇之位被哈德良三世夺取，哈德良三世是一位来自拉塔之路（Via Lata）的具有意大利思想的罗马人。我们对他的当选和罗马当时的情况也一无所知，只能从编年史家的笔记中猜测罗马贵族们的骚乱行为。哈德良颁布的两项法令是毋庸置疑的，尽管此时皇权的削弱为这些法令的实际颁布提供了一些依据，而且这些法令本身似乎也是尼古拉一世的原则和《伪oisidorian Decretals》的结果。据说哈德良曾下令，今后当选教皇的祝圣必须在帝国使节不在场的情况下进行；此外，在没有继承人的查理大帝去世后，一位意大利王子将接受帝国的王冠。查理曼的无所作为、卡洛林王朝的衰落和意大利的分崩离析，使意大利的公爵们，尤其是贝伦加尔和吉多（884 年末在帕维亚被皇帝赦免，并恢复了公国的地位）寄予厚望。次年初，查理大帝回到德意志，在沃尔姆斯召开会议讨论帝国的继承问题。哈德良被他召到那里，委托帕维亚的约翰主教作为帝国的女主人保护这座城市后就离开了；但在途中，他于885年夏天在摩德纳附近的维尔查查拉别墅或圣塞萨里奥去世，被葬在著名的诺纳图拉修道院。

罗马人立即着手选举并祝圣他的继任者。他们没有考虑皇帝的同意权，这显然支持了对哈德良三世法令的信仰；但皇帝对自己的权利被规避感到愤怒，这表明他绝不放弃这些权利。因为当他派大法官柳特沃德（Liutward）和一些主教前往该城废黜司提反时，他几乎还没有听说司提反被授予圣职的消息。然而，教皇使节的迅速到来安抚了他，他们向他出示了选举文件，证明新教皇是正式选举产生的；他确认了新教皇，罗马人还是执行了完全自由的选举。

斯蒂芬五世之前是四冠圣徒殿的红衣主教，出身高贵，是来自拉塔大街的哈德良努斯之子。他被一致推选为主教，并在前任主教留下的御用夫人的陪同下前往拉特兰。他发现皇宫的金库被清空了。因为长期以来，教皇去世后，仆人和民众都会对逝者的寝宫进行搜刮，不仅洗劫寝宫，还洗劫宫殿，把他们在那里找到的金银、华丽物品和宝石都洗劫一空。罗马因每一任教皇的去世而陷入的奇怪的无政府状态导致了这种过度行为。教会首领的去世总是给人们带来无比的欢乐，因为彼得的船似乎搁浅了，他的财产也失去了主人，免于被掠夺。城里和乡下的主教死后也是如此，因为他们的宫殿也被清空了。当然，这些主教身边的奢华是与基督教原则背道而驰的。他们住在金色、紫色和天鹅绒装饰的富丽堂皇的房间里；他们像王子一样用金色的餐具进餐；他们用美味的杯子或酒角啜饮美酒。他们的大殿烟尘滚滚，但他们的大腹便便或酒器却闪耀着彩绘的光芒。就像在特里马尔基奥的宴会上一样，美丽的舞者和音乐家的 "交响乐 "让他们的感官愉悦。他们沉睡在同床共枕者的怀抱中，躺在丝绸垫子上，床板上铺着人造的黄金衬里，而他们的臣子、殖民者和奴隶则在宫廷里喂食。他们玩骰子，打猎，用弓箭射击。他们离开他们的祭坛（他们在那里做弥撒，脚上戴着马刺，身边放着一把匕首）和讲坛，骑上镶着金边、带着撒克逊马鞍的马，放飞他们的猎鹰。当他们出行时，他们被一群廷臣簇拥着，坐着昂贵的马车，骑着国王都不会感到羞耻的马匹。

斯蒂芬与罗马的主教和大人物--他的见证人--一起漫步在Vestiarium空荡荡的房间里；他看到了一件著名的古老的献祭礼物，这让他感到欣慰。这是伟大的贝利萨曾经捐献给使徒彼得的金十字架，作为他战胜哥特人的纪念碑。然而，宝藏是空的。按照惯例，教皇在被授予圣职后，必须立即向神职人员、修道院和学者赠送金钱或长老会礼物；他必须向穷人分发面包和肉类，拉特兰的地窖也要被清空。因此，他拿出自己的财产，满足那些贪婪的人。因此，罗马教皇去世后，会有双重的欢乐盛宴，即掠夺逝者的宫殿和赠送继任者礼物。

与此同时，萨拉森人从加里利亚诺河上的营地漫游到拉丁姆和伊特鲁里亚。斯蒂芬和约翰八世一样，向东西方的皇帝寻求帮助，他在斯波莱托的圭多那里找到了帮助。卡洛林王朝的覆灭近在眼前，被所有行省鄙视的皇帝也准备倒台，罗马的邻居吉多成为了当时最有权势的人。教皇给了他帝国王冠的前景，劝说他出兵与萨拉森人作战，在利里斯的胜利让罗马得到了喘息的机会。887 年 11 月，在特里布尔帝国议会上，胖子查理被德意志人民废黜，他们推举卡尔曼的儿子阿努尔夫为国王。888 年 1 月，悲惨的查理曼大帝终于去世，意大利人发现自己既没有了皇帝，也没有了国王，而野心勃勃的公爵们却在争夺查理曼大帝的王位。

在德意志，卡洛林家族离开了正统血统（在法国，亲王路易的儿子查理-简易继承了这一不幸的血统），各地都出现了王位请求者。随着王权世袭性质的消失，人民重新获得了选举权，或者说，旧帝国的主教和男爵们占据了王位。巴黎伯爵奥多（Odo）在法国自立为王；普罗旺斯或阿雷拉特（Arelat）成为了博索和他的儿子路易的王国；鲁道夫伯爵（Rudolf）登上了勃艮第的王位；在德意志，私生子阿努尔夫（Arnulf）戴上了王室的衣冠；在意大利，武器最终决定了是贝伦加尔（Berengar）还是圭多二世（Guido II）赢得了伦巴第人和罗马帝国的王位。

这个被彻底撕裂的国家，现在暴君蜂拥而起，在苦难中，它被要求永远消除外国对自己的影响，废除帝国，将自己转变为一个统一的王国--这是一项需要伟大精神的任务，然而却找不到伟大的精神。如果尼古拉一世和约翰八世还活着，他们很可能会试图建立一个以罗马为中心的意大利神权国家；斯蒂芬软弱无力，无数独立的附庸国的至高无上的地位甚至会使那些大胆的教皇的天才也陷入瘫痪。由于当时强大的公爵都是日耳曼人的后裔，甚至没有任何真正具有拉丁血统的意大利民族王子可以指望。因此，这取决于意大利最受尊敬的两位统治者中的一位是否有足够的实力和运气将对手或敌手降为臣属。

显赫的法兰克血统为弗留利侯爵贝伦加尔增添了光彩，因为他是虔诚者路易的女儿吉塞拉（Gisela）的儿子，后者曾与埃伯哈德伯爵结婚。另一方面，吉多统治着斯波莱托和卡梅里诺；他利用下意大利的恶劣条件在那里获得了土地和附庸，罗马的邻近和教皇的强制友谊使他比贝伦加尔更具优势。他的亲戚弗兰肯（Fulco）是兰斯的大主教，在他的领导下，一伙人在法国称王，这阻碍了他在意大利取得成功。888 年初，贝伦加尔在帕维亚悄然加冕为伦巴第人的国王。 但圭多带着法国国王的虚名返回，并转而猛烈反对贝伦加尔。经过两场凶残的战斗后，他占了上风；889 年，他也在帕维亚夺得了意大利的王冠。

然而，法兰克皇帝的地位仍然是一个不可磨灭的传统；圭多从旧的意义上恢复了这一地位，而没有考虑到所谓的民族愿望。因为当时意大利的民族意识非常薄弱。伦巴第人、斯波莱托人和托斯卡纳人的党派在一定意义上可以被称为民族，但在政治和社会意义上并不存在意大利民族，因为它的所有基础--共同利益、语言、文学和政治统一--都不存在。罗马教皇是意大利最大的权力机构，其世界原则凌驾于民族主义之上，在半岛的北部和南部，所有的主教、公爵和伯爵都是弗兰肯人或伦巴第人，有时也有希腊人。但直到 891 年 2 月 21 日，吉多才在使徒彼得教堂加冕。卡洛林王朝的一位臣子大胆地称自己为奥古斯都，伟大的和平缔造者，他按照通常的风格在政令上签上了 "领后 "的名字。这样，许多世纪以来，意大利人第一次将帝国移交给了一位伟大的人物，即使他不是拉丁后裔，也是他们自己国家的人。帝国是否会留在意大利，圭多是否有能力建立一个新的帝国王朝，这似乎是当时最重要的问题。

将王冠戴在养子头上的斯蒂芬不得不承认，他的许多前任的政策已经实现了。帝国的威严已经成为教皇、罗马人和意大利人的不便，它已黯然失色；由查理建立的帝国的权力和伟大所带来的最高尊严，装饰在一个在意大利中部拥有一些土地并从教皇那里获得凯撒头衔的小公爵身上。

斯蒂芬五世于 891 年 9 月去世，罗马没有留下他的纪念碑，因为他从头开始重建的使徒教堂已不复存在。他之所以尊崇这座大殿，是因为它是他贵族家庭的教区；他父亲的宫殿可能就在附近。
